\chapter{Probeprüfung}
\section{2.}
Wir betrachten die Darstellung von G auf dem $\C^{3 \cdot \#Teilchen}$, welche
den Auslenkungen der Teilchen aus Ihrer Ruhelage entspricht.
Hierbei wirkt $G$ zum einen durch Permutation der Teilchen, zum anderen mit der definierenden 3-dimensionalen Darstellung.
Wir berechnen zuerst den Charakter $\chi'$ der dreidimensionalen Darstellung, indem wir die Spur der fundamentalen Darstellung der erzeugenden Elementen von $G$ identifiziert via Isomorphie mit den Äquivalenzklassen der Diedergruppe berechnen.
Anschliessend zählen wir die Anzahl Fixpunkte (z.B. Ecken) $k_g$ für jeweils ein Element $g$ jeder Konjugationslklasse und berechne so
$\chi(g) = k_g\chi(g)$
Nun finden wir die Multiplizitäten der irreduziblen Darstellung in die unsere Darstellung zerfällt
$$m_i = \inner{\chi}{\chi_i} \quad 1 \leq i \leq k \qquad V = \bigoplus_{i = 1}^{k} V_i^{m_i}$$
Die Anzahl irreduzibler Komponenten, also die Summe der Multiplizitäten der irreduziblen Darstellungen, ist obere Schranke für die maximale Anzahl verschiedener Eigenwerte aufgrund der Symmetriegruppe.

\section{3.}
\textbf{Zeige, $\sO(3) \oplus \sO(3) \simeq \sO(4)$ als reelle Lie Algebren.} \\
bestimmen Sie die Zerlegung von V in irreduzible Komponenten.
Sei $\{L_{i}, A_{i} | 1 \leq i \leq 3 \}$ eine Basis der Lie Algebra $\sO(3) \otimes \sO(3)$
\begin{tabular}{c c c}
$L_{1}=
\begin{pmatrix} 
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & -1 \\ 
0 & 0 & 1 & 0 
\end{pmatrix}
$&$
L_{2}=
\begin{pmatrix} 
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\ 
0 & -1 & 0 & 0 
\end{pmatrix}
$&$
L_{3}=
\begin{pmatrix} 
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & -1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 \\ 
0 & 0 & 0 & 0 
\end{pmatrix}
$
\\[2pt]
$
A_{1}=
\begin{pmatrix} 
0 & 1 & 0 & 0 \\
-1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\ 
0 & 0 & 0 & 0 
\end{pmatrix}
$&$
A_{2}=
\begin{pmatrix} 
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
-1 & 0 & 0 & 0 \\ 
0 & 0 & 0 & 0 
\end{pmatrix}
$&$
A_{3}=
\begin{pmatrix} 
0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\ 
-1 & 0 & 0 & 0 
\end{pmatrix}
$
\end{tabular}
Diese erfüllen die Kommutatorrelationen
$$\left[L_i,L_{j}\right] =\varepsilon _{ijk}L_{k} \quad \left[A_i,A_{j}\right] =\varepsilon _{ijk}L_{k} \quad \left[L_i,A_{j}\right] =\varepsilon _{ijk}A_{k}$$
Sei $\varphi: \sO(4) \rightarrow \sO(3) \otimes \sO(3)$ der Isomorphismus von $\R$-Vektorräumen
$\varphi(L_i)=X_i+Y_i \qquad \varphi(A_i)=X_i-Y_i$
dieser ist ein Lie Algebra Homomorphismus, da für $i, j = 1, 2, 3$ gilt 
$$
\begin{aligned}\left[\phi\left(L_{i}\right), \phi\left(L_{j}\right)\right] &=\left[X_{i}+Y_{i}, X_{j}+Y_{j}\right] \\ &=\left[X_{i}, X_{j}\right]+\left[Y_{i}, Y_{j}\right] \\ &=\epsilon_{i j k}\left(X_{k}+Y_{k}\right)=\epsilon_{i j k} \phi\left(L_{k}\right)=\phi\left(\epsilon_{i j k} L_{k}\right)=\phi\left(\left[L_{i}, L_{j}\right]\right) \\\left[\phi\left(A_{i}\right), \phi\left(A_{j}\right)\right] &=\phi\left(\left[A_{i}, A_{j}\right]\right) \qquad
\left[\phi\left(L_{i}\right), \phi\left(A_{j}\right)\right] =\phi\left(\left[L_{i}, A_{j}\right]\right) \end{aligned}
$$
Für $n, m \in \N$ und $\rho_m: \sO(3) \mapsto End(V_m)$ die eind. $m+1$ dim. komplexe irred. Darstellung von $\sO(3)$, so ist $m=n$ gdw. folgender Ausdruck verschwindet.
\begin{equation*}
\begin{array}{l}
\sum_{i} \rho_{m n}\left(X_{i}+Y_{i}\right) \rho\left(X_{i}-Y_{i}\right) =\sum_{i=1}^{3} \rho_{m n}\left(X_{i}\right)^{2}-\rho_{m n}\left(Y_{i}\right)^{2}+\rho_{m n}\left(\left[X_{i}, Y_{i}\right]\right) \\
 =\sum_{i=1}^{3} \rho_{m n}\left(X_{i}\right)^{2}-\rho_{m n}\left(Y_{i}\right)^{2} 
=\sum_{i=1}^{3} \rho_{m}\left(X_{i}\right)^{2} \otimes \mathbb{1}-\mathbb{1} \otimes \sum_{i=1}^{3} \rho_{n}\left(Y_{i}\right)^{2} \\
=\left(C_{m}-C_{n}\right) \mathbb{1} \otimes \mathbb{1} 
\end{array}
\end{equation*}
wobei verwendet wurde, dass der Casimir Operator der Darstellung $\rho_m$ gegeben ist durch $\sum_i \rho_m(Xi)^2$ und ein eindeutiges Vielfaches der Identität.

\section{4.}
\textbf{Gegeben $\operatorname{tr} \rho\left(\begin{array}{cc}{e^{i t}} & {0} \\ {0} & {e^{-i t}}\end{array}\right)=2 \cos (3 t)+4 \cos (t)+1$. Zerlegung von $V$ in irreduzible Komponenten.}
Bis auf Äquivalenz existiert genau eine irreduzible Darstellung $(\rho_n, U_n)$ von $SU(2)$ der Dimension $n + 1$, wobei $U_n$ der Raum der homogenen Polynome in 2 Variablen ist, und
$(\rho_n(A)p)(z) = p(A^-1z)$.
Es ist 
$$
V = \bigoplus_{i = 1}^{n} m_l U_i \qquad \text{ wobei } m_l \text{ die zu bestimmenden Multiplizitäten sind.}
$$
Wir berechnen die Multiplizitäten mittels der notwendigen Bedingung
$$
\operatorname{tr}\rho \begin{pmatrix} e^{it} & 0 \\ 0 & e^{-it} \end{pmatrix}=\sum ^{6}_{l=0}n_{l}\operatorname{tr}\rho_l\begin{pmatrix} e^{it} & 0 \\ 0 & e^{-it} \end{pmatrix}
$$
Eine Basis von $U_l$ ist 
$p_j(z_1, z_2) = z_{1}^{l-j} z_{2}^{j} \text{ für } j=0, \ldots, l$. Mit 
$$\rho_l\begin{pmatrix} e^{it} & 0 \\ 0 & e^{-it} \end{pmatrix} p_j(z_1, z_2)
= e^{-it(l-2j)}p_j(z_1, z_2) \Longrightarrow
\operatorname{tr}\rho_l \begin{pmatrix} e^{it} & 0 \\ 0 & e^{-it} \end{pmatrix}=\sum ^{6}_{j=0}n_{l}e^{-it(l-2j)}
$$
$$
\begin{array}{ll}
{\operatorname{tr}\rho_{1} \left(\begin{array}{cc}{e^{i t}} & {0} \\ {0} & {e^{-i t}}\end{array}\right)} & = 1\\
{\operatorname{tr}\rho_{1}\left(\begin{array}{cc}{e^{i t}} & {0} \\ {0} & {e^{-i t}}\end{array}\right)} & {=2 \cos (t)}\\
{\operatorname{tr}\rho_{2}\left(\begin{array}{cc}{e^{i t}} & {0} \\ {0} & {e^{-i t}}\end{array}\right)} & {=1 + 2 \cos (2t)}\\
{\operatorname{tr}\rho_{3}\left(\begin{array}{cc}{e^{i t}} & {0} \\ {0} & {e^{-i t}}\end{array}\right)} & {=2 \cos (t)+2 \cos (3 t)} \\
 {\operatorname{tr} \rho_{4}\left(\begin{array}{cc}{e^{i t}} & {0} \\ {0} & {e^{-i t}}\end{array}\right)} & {=1+2 \cos (2 t)+2 \cos (4 t)} \\
 {\operatorname{tr} \rho_{5}\left(\begin{array}{cc}{e^{i t}} & {0} \\ {0} & {e^{-i t}}\end{array}\right)} & {=2 \cos (t)+2 \cos (3 t)+2 \cos (5 t)} \\
 {\operatorname{tr} \rho_{6}\left(\begin{array}{cc}{e^{i t}} & {0} \\ {0} & {e^{-i t}}\end{array}\right)}  & {=1+2 \cos (2 t)+2 \cos (4 t)+2 \cos (6 t)}
\end{array}
$$
Diese sind linear unabhängig als Funktionen von t, daher folgt die Zerlegung.

\textbf{Explizite, mögliche Form der zugehörigen Darstellung in Basis der Wahl}\\
$\sU(2)=span\{ih, e-f, i(e+f)\}$
In der Standardbasis von $\C^{n+1}$ ist die eind. irred. $n+1$ dim. Darstellung $\tau_n$ von $\sU(2)$ gegeben durch einsetzen der obigen Basis in die Darstellung von $\sL(2)$
\begin{equation*}
\begin{aligned} \rho_{n}(i h) v_{m} &=i(n-2 m) v_{m} \\ \rho_{n}(e-f) v_{m} &=m(n+1-m) v_{m-1}-v_{m+1} \\ \rho_{n}(i(e+f)) v_{m} &=i m(n+1-m) v_{m-1}+i v_{m+1} \end{aligned}
\end{equation*}
Daraus setzt sich zusammen
$\rho(x) = diag(\rho_0(x), \rho_1(x), \rho_3(x))$ mit $x = ih, e-f, i(e+f)$.

\textbf{Dimension d. Raumes der symmetrischen $SU(2)$-invarianten Bilinearformen auf $V$}.\\
Es ist $V \otimes V \simeq S^2V \oplus \Lambda^2V$ als $SU(2)$-Darstellungen und daher
$$U\simeq \{L:S^2V \rightarrow \C| linear; L\rho(A)=L \forall A \in SU(2) \}$$
als $SU(2)$-Darstellungen. Mit dem Lemma von Schur, und da $\C$ die triviale $SU(2)$-Darstellung ist, ist $dim_\C(U)$ gleich der Anzahl trivialer Darstellungen in 
$S^2V$. Um die Anzahl trivialer Darstellungen zu bestimmen verwenden wir
$$S^2V \simeq S^2U_0 \oplus S^2U_1 \oplus S^2U_3 \oplus (U_0 \otimes U_1)\oplus (U_0 \otimes U_3)\oplus (U_1 \otimes U_3)$$
als $SU(2)$-Darstellungen (die rechte Seite ist die direkte Summe von $SU(2)$- Darstellungen). Daher reicht es, summandenweise die Anzahl trivialer Darstellungen zu bestimmen. Wir verwenden dazu die Clebsch-Gordan Regel und berechnen
\begin{equation*}
\begin{aligned} S^{2} U_{0} &=U_{0} \otimes U_{0} \cong U_{0} \\ U_{0} \otimes U_{1} & \cong U_{1} \\ U_{0} \otimes U_{3} & \cong U_{3} \\ U_{1} \otimes U_{3} & \cong U_{2} \oplus U_{4} \end{aligned}
\end{equation*}
Ferner ist
$S^{2} U_{1} \oplus \Lambda^{2} U_{1} =U_{1} \otimes U_{1} \cong U_{0} \oplus U_{2}$
Wegen $dimU_2 = 3 = dim_S^2U_1$ und $dim U_0 = 1 = dim\Lambda^2U_1$ muss also gelten $S^2V \cong U_2$. Ebenso ist $U_3 \otimes U_3 = U_0 \oplus U_2 \oplus U_4 \oplus U_6$, $dim_\C S^2U_3 = 10$ und somit $S^2U_3 \simeq U_2 \oplus U_6$.

Es tritt also insgesamt $U_0$ nur einmal auf und wir erhalten $dim_\C U = 1$.

\section{5}
\textbf{Bestimme die Konjugationsklassen von A4 in Zykelnotation}\\
Gegeben die Konjugationsklassen von $S_4$ und mit Hilfe von $sgn$ finden wir: \\
$A_4 =\{e,(123),(132),(134),(143),(124),(143),(234),(243),(12)(34),(13)(24),(14)(23)\}$
Für $\sigma \in A_4$ gilt $\sigma = (i_1,...,i_r)(i_{r+1},...)...(...,i_4)$.
$$\nu \sigma \nu^{-1} = (\nu(i_1),...,\nu(i_r))(\nu(i_{r+1}),...)...(...,\nu(i_4))$$
Somit finden sich die Konjugationsklassen von $(123), (132), (12)(34)$. \\
Bemerkung: in $S_4$ war $(132)=(12)(123)(12)$. \\
\begin{tabular}{ll}
  $[e] = \{e\}$ &
  $[(123)]=\{ (123), (134), (142), (243) \}$ \\
  $[(132)] =\{ (132),(143),(124),(234) \}$ &
  $[(12)(34)] = \{(12)(34),(13)(24),(14)(23)\}$ \\
\end{tabular}
Die Vereinigung dieser vier Konjugationsklassen ist $A_4$, somit wurden alle Konjugationsklassen gefunden.

\textbf{Bestimme eine $3$ dim. irred. Darstellung von $A_4$ und berechne deren Charakter}
Definiere $V =\{v \in C^4 |v_1 +v_2 +v_3 +v_4 =0\} \subset \C4$
wobei $v_i$ die Komponenten von $v$ bezüglich der Standardbasis sind.
$$\rho: A_4 \rightarrow GL(V) \qquad \rho(\sigma)(e_i)=e_{\sigma(i)}$$
Diese ist wohldefiniert und eine Darstellung. (Produkt von Elementen und Zielraum passt)
$$\rho(e)=\mathbb{1}_{3} \quad \rho((123))=\left(\begin{array}{ccc}{0} & {0} & {1} \\ {1} & {0} & {0} \\ {0} & {1} & {0}\end{array}\right) \quad \rho((132))=\left(\begin{array}{ccc}{0} & {1} & {0} \\ {0} & {0} & {1} \\ {1} & {0} & {0}\end{array}\right) \quad \rho((12)(34))=\left(\begin{array}{ccc}{0} & {1} & {-1} \\ {1} & {0} & {-1} \\ {0} & {0} & {-1}\end{array}\right)$$
und somit der Charakter $\chi$ von $\rho$ gleich
$$\chi(e)=3 \quad \chi((123)) = 0 \quad \chi((132)) = 0 \quad \chi((12)(34))=-1$$
Damit ist $(\chi, \chi) = \frac{1}{12}(3^2+3(-1)^2)=1$ und $\rho$ daher irred.

\textbf{Charaktertafel}
Die Summe der Quadrate der Dimensionen der irreduziblen Darstellun- gen muss gleich der Ordnung der Gruppe $A_4$.
Weiter ist die Anzahl Konjugationsklassen gleich der Anzahl irreduzibler Darstellungen.
Die Dimensionen der irreduziblen Darstellungen von A4 sind daher 1,1,1,3 wobei eine eindimensionale Darstellung die triviale ist und die 3 dim. jene von eben ist.
Die Charaktertafel ist daher
$$
\begin{array}{c|cccc}{A_{4} |} & {[e]} & {4[(123)]} & {4[(132)]} & {3[(12)(34)]} \\ \hline \chi_{1} & {1} & {1} & {1} & {1} \\ {\chi_{2}} & {1} & {a} & {b} & {c} \\ {\chi_{3}} & {1} & {d} & {e} & {f} \\ {\chi_{4}} & {3} & {0} & {0} & {-1}\end{array}
$$
mit $a, b, c, d, e, f \in \C$.
Aus der Orthogonalitätsrelation folgt $(\chi_2,\chi_4) = (\chi_3,\chi_4) = 0$
folgt $c = f = 1$. Da der Charakter ein Gruppenhomomorphismus ist und $(123)3 = (132)3 = 1 $ ist $a^3 =b^3 =c^3 =d^3 =1$

Daher sind $a, b, c, d \in \{\omega, \omega^2, 1 \}$
wobei $\omega$ eine 3-te Wurzel der 1 ist. Aus
Orthonormalität $(\chi_1, \chi_2) = (\chi_1, \chi_3) = (\chi_2, \chi_3) = 0$ folgt
$$a = \omega \qquad b = \omega^2 \qquad d= \omega ^2 \qquad e = \omega$$

\section{Surjektivität von $exp: \mathfrak{sl}(2, \mathbb{C}) \rightarrow SL(2, \mathbb{C})$}
\textbf{z.z:} $exp: \mathfrak{sl}(2, \mathbb{C}) \rightarrow SL(2, \mathbb{C})$ nicht surjektiv \\
\textbf{Beweis:} Sei A $\in  \mathfrak{sl}(2, \mathbb{C})$ so dass $\operatorname{tr}(A)=0$. Die Eigenwerte von A in $\mathbb{C}$ sind $\lambda_{1,2} = \pm \sqrt{-\operatorname{det}(A)}$ (berechne char. Polynom). Die Eigenwerte einer spurfreien reelen Matrix sind reel oder rein imaginär. Wir haben bewiesen, dass die Eigenwerte von $\operatorname{exp}(A)$ gegeben sind durch $\operatorname{exp}(\lambda_{1,2}) = \operatorname{exp}(\pm \sqrt{-\operatorname{det}(A)})$. Aber dies ist >0 wenn $-\operatorname{det}(A) \geq 0$ und $\lvert \operatorname{exp}(\pm \sqrt{-\operatorname{det}(A)}) \rvert = 1$, wenn $-\operatorname{det}(A) < 0$. Die Matrix diag($\lambda, 1/\lambda$ ist also nicht in Bild von exp, falls $\lambda < 0$ und $\lambda \neq -1$.



